

\chapter{Anhang}

\section{Glossar}

\begin{description}
 \item [IEEE] Institute of Electrical and Electronics Engineers ist ein Berufsverband von Ingenieuren
 f\"ur die Normierung von Techniken, Hardware und Software.
 \item [SIG] Bluetooth Special Interest Group ist ein Zusammenschluss von mehreren Firmen, die an
 Bluetooth zusammenarbeiten und weiterentwickeln.
 \item [WLAN] drahtloses lokales Netzwerk, bei dem die Rechnerkommunikation \"uber Funk abgewickelt wird.
 \item [UI] das User Interface ist die Schnittstelle zwischen Computer und Mensch.
 \item [User Experience] das Anwendererlebnis beschreibt alle Aspekte der Erfahrungen eines
 Anwenders bei der Interaktion mit einem Produkt.
 \item [ISM-Band] Industrial, Scientific and Medical Band ist ein Frequenzbereich f\"ur Ger\"ate,
 die in der Industrie, Wissenschaft, Medizin und in h\"auslichen oder \"ahnlichen Bereichen genutzt werden k\"onnen. 
 \item [Gateway] dient zur \"Ubermittlung von Nachrichten zwischen mehreren Netzen.
 \item [FDA] Food and Drug Administration kontrolliert unter anderem Medizinprodukte in den USA und hat die Aufgabe 
 die \"offentliche Gesundheit zu sch\"utzen. 
 \end{description}

\section{CD-Inhalt}
\begin{itemize}
 \item BA\_858168\_DawidJanas.pdf
 \item Bachelorarbeit Latex-Dateien
 \item Programmcode der Android-Anwendung im Verzeichnis: android
 \item Programmcode der Webanwendung im Verzeichnis: ajax
 \item SQL-Datenbankschema im Verzeichnis: \texttt{sql\_db}
 \item APK-Datei der Android-Anwendung im Verzeichnis: apk
 \item Sicherung der online Quellenangaben im Verzeichnis: pdf
\end{itemize}
